---
title: "Семинар 09.03.2021 доска"
block: "Теоретические модели вычислений (семинары)"
order: 101

---

Если $L$ – регулярный язык, тогда

$$\exists p \in \mathbb{N}, \ \forall s \in L,\ |s|\ge p$$ 

слово $s$ может быть разложено на 3 части $s=xyz$ так, 
что будут выполнены все следующие условия: 
1. $\forall i \in \mathbb{N}_0,\ xy^iz \in A$,
2. $|y|>0$,
3. $|xy|\leq p$.

---
Докажем нерегулярность.


`$$L = (^n)^n$$`

1. Фиксируем некоторое $p$. Пусть $p \in \mathbb{N}$.
2. Какие могут быть разбиения слова $w$ из языка?

$w=xyz$

1. $x=(^{p-1},\ y=(,\ z=)^p$ при накачке у нас слово будет выходить из языка $L$. $w=(((((())) \notin L$
2. $x=(^p,\ y=),\ z=)^{p-1}$ аналогично нарушается лемма о накачке. Но мы не можем выбрать такой $xy, |xy| \le p$


Проверим для $x = (^{p-1}$, $y = ), z = )^{p-2}$. Лемма о разрастрании будет нарушаться при накачке. Но это не будет работать для всех $p$, к примеру для $p=1$.

Проверим для $x = (^{p-1}$, $y = ), z = )^{p-1}$.


---

Фиксируем некоторое $p$. Пусть $p \in \mathbb{N}$.

Пусть у нас слово: $w = (^p)^p$

Проверим такое разбиение: $y=(^b, b \gt 0\ x=(^{p-b}, z = )^p$. 
1. Это выполняется для всех $p \ge 1$? Ок. Пусть $b \le p$.
2. Это нарушает лемму о накачке? да

Второй случай: $y=)^b, b \gt 0\ x=(^p, z = )^{p-b}$. Не является допустимым разбиением, т.к. $p+b>p$

Третий случай: $y = (), x = (^{p-1}, z = )^{p-1}$. Но $p-1+2>p$ поэтому это недопустимое разбиение.



Ещё пример такого разбиения: $x=(^{p-1},\ y=(,\ z=)^p$ при накачке у нас слово будет выходить из языка $L$. $w=(((((())) \notin L$. Но это только частный вариант.


---


(((()))()) -- правильная скобочная последовательность

((())(() -- неправильная скобочная последовательность

С каким регулярным языком надо пресечь язык правильных скобочных последовательностей, чтобы получить язык `$$L = (^n)^n$$`

Это язык: $(^\ast)^\ast$,  в нём сколько-то отркывающих и сколько-то закрывающих, из него правильные скобочные последовательности это только те, в которых количество открывающих, равно количеству закрывающих, то есть язык $L = (^n)^n$.

---

$L = \{0^n\ 1^m\ 0^n | m,n >= 0\}$

Как доказать нерегулярность?

`$S = \{0^n, n \in \mathbb{N}_0\}$`

Берём $a=0^k$ и $b=0^l$, дополнение $w=1^m0^k$, тогда слова различимы относительно $L$. Следовтаельно $L$ нерегулярный.

Докажем через лемму о разрастании.

Фиксируем $p \in \mathbb{N}$

$w = 0^{p-1} 1 0^{p-1}$

$x=0^{p-1}, y = 1, z = 0^{p-1}$, если накачиваем y, то увеличивается количетсво единиц. При этом лемма о разрастании не нарушается, значит нужно другое слово.

$w = 0^p 0^p = 0^{2p}$ можем накачивать как захотим.

$w = 0^p 1^p 0^p$

Построим разбиения:
1. $x=0^{p-b}, y = 0^b, z = 1^p0^p$ - накачка $y$ выкинет из $L$
2. $x=0^{p}, y = 1^{p}, z = 0^{p}$ - $|xy|>p$, не подходит

Этого достататочно. Язык $L$ нерегулярный.

---

`$L = \{0^m 1^n | m \ne n \}$`

`$\bar{L}=\{0^m 1^n | m = n \}$` -- нерегулярный

---

`$$L = \{ \omega | \omega \in \{0,1\}^* — \text{не палиндром} \}$$`

`$$\bar{L} = \{ \omega \omega| \omega \in \{0,1\}^*\}$$`

Пересекаем язык палиндромов с $0^\ast1^\ast0^\ast$. 

Это даёт язык $L = \{0^n\ 1^m\ 0^n | m,n >= 0\}$ -- следовательно исходный язык нерегулярный.